\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% Layout
%\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{selectp}
\usepackage{setspace}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{sectsty}
% Font
\usepackage{fontspec}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[labelfont=bf]{caption}
% Equation
\usepackage{amsmath}
% Graphic
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
% Bibliography
\usepackage{natbib}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}

% Settings
\addto\captionsngerman{
	\renewcommand{\refname}{Literaturverzeichnis}
	\renewcommand{\figurename}{Abb.}
}
\newcommand*{\captionsource}[2]{%
	\caption[{#1}]{%
		#1%
		\\\hspace{\linewidth}%
		\footnotesize{\textbf{Quelle:} #2}%
	}%
}

\newcommand{\quotes}[1]{{\it``#1''}}
\linespread{1.5}
\geometry{left=3.5cm, right=2cm, top=2cm}
\renewcommand{\familydefault}{\rmdefault}
\allsectionsfont{\sffamily}

\makeatletter
\newcommand{\addcolon}{\@ifnextchar.{:\@gobble}\relax}
\makeatother

\begin{document}

	\begin{titlepage}
		\centering
		Brigittenauer Gynmasium \par
		1200 Wien, Karajangasse 14 \par
		\vspace{4cm}
		{\Large \bfseries Der Einsatz von Quantencomputer in der Informatik mit Fokus auf die Kryptographie \par}
		\vspace{4cm}
		Min Yin \par
		8.BCY \par
		Betreuerin: MMag. Dr. Buchinger Shelley
		\vfill
		{\large 15. Februar 2017 \par}
	\end{titlepage}
	\setcounter{page}{2}

	\section*{Abstract}
	\addcontentsline{toc}{section}{Abstract}
	Die vorliegende Arbeit beschäftigt sich mit Quantencomputern und deren Anwendungsbereichen mit speziellem
	Fokus auf die Informatik. Es wird überblicksweise die Funktionsweise von normalen Computern und
	Quantencomputern erklärt. Dies umfasst die Unterschiede und Gemeinsamkeiten der beiden Rechnertypen, sowie
	die Grundlagen der Quantenmechanik, die für das Verständnis von Quantencomputern notwendig sind. Die neuen
	Rechner stellen eine Gefahr für die IT-Sicherheit dar, weshalb der Fokus dieser Arbeit auf die Verwendung
	der Quantencomputer in der Kryptographie gerichtet ist. Anschließend wird ein kurzer Überblick über die
	aktuelle Lage der Forschung gegeben und auf die Probleme bei der Herstellung der Quantencomputer
	hingewiesen. Diese Arbeit stützt sich überwiegend auf einschlägige Literatur und aktuelle Webseiten. Die
	Arbeit zeigt, dass der Anwendungsbereich der Quantencomputer hauptsächlich aufwendige Aufgaben umfasst und
	diese neue Technologie momentan nicht für den alltäglichen Nutzer geeignet ist. Die erhöhte Rechenleistung
	ist nur in Anwendungen erkennbar, die ein komplexes Problem beinhalten.
	\newpage

	\tableofcontents
	\addcontentsline{toc}{section}{\contentsname}
	\newpage

	\section{Einleitung} \label{intro}
	Computer sind heute schon allgegenwärtig. Sie werden in fast allen Bereichen eingesetzt, zum Beispiel in
	der Medizin, für Kraftfahrzeuge oder im privaten Haushalt. Es scheint so, als könnten diese Maschinen alles
	machen, doch auch sie haben ihre Grenzen. Seit der Erfindung des Computers ist die Größe dieses Rechners immer
	weiter geschrumpft, während die Leistung gestiegen ist. Die logische Schlussfolgerung wäre gleich auf die
	kleinsten Teilchen überzugehen, und zwar die Quanten, wie zum Beispiel Elektronen oder Photonen. Aus diesen
	Quanten entstehen Quantencomputer, die komplett anderen physikalischen Regeln folgen. Zur besseren Unterscheidung
	der beiden Rechnertypen wird in dieser Arbeit klassische Computer auch einfach nur Computer genannt.

	Quantencomputer basieren auf anderen physikalischen Grundsätzen als klassische Computer. Durch die Quantenmechanik erreichen
	diese Rechner eine deutlich höhere Rechenleistung, denn Quanten haben besondere Eigenschaften. Diese kann man nutzen, um die
	Leistung der Quantencomputer exponentiell zu erhöhen. Die beiden Computerarten haben dennoch einige Gemeinsamkeiten, sie arbeiten
	mit Bits, also nur mit zwei Werten und verwenden ebenfalls Algorithmen.  Mit der höheren Leistungsstärke eines Quantencomputers kann
	man viele Grenzen von Computern überwinden. Aktuell wird sehr aktiv in diesem Gebiet geforscht. Viele Wissenschaftler experimentieren
	schon an verschiedenen Prototypen. Das Hauptinteresse richtet sich auf die Kryptographie, da die Rechner eine abhörsichere
	Kommunikation ermöglichen, aber auch die IT-Sicherheit gefährden können. In der Zukunft könnten Quantencomputer vieles verändern.

	In dieser Arbeit soll dargelegt werden, inwiefern sich die beiden Computerarten unterscheiden und in welchen
	Bereichen Quantencomputer von Nutzen sein werden. Für das Verstehen von Quantencomputern ist die Quantenmechanik
	eine wichtige Voraussetzung. Deshalb wird als Einstieg die wichtigsten Besonderheiten der Quantenmechanik
	erläutert. Anschließend wird die Funktionsweise der Quantencomputer mit einigen Grundlagen zu Computern erklärt. Es folgen
	die Anwendungen mit speziellem Fokus auf die Kryptographie. Zum Schluss wird kurz die derzeitige Lage der Forschung
	behandelt und der erste Quantencomputer, der jedoch oft kritisiert wird.
	\newpage


	\section{Grundlagen der Quantenmechanik} \label{quantummechanics}
		Die Quantenmechanik beschäftigt sich mit den kleinsten Objekten im Universum,
		die Protonen, Elektronen und Atome. Auf dieser atomaren Ebene gelten die Prinzipien der
		klassischen Mechanik nicht mehr, die man im alltäglichen Leben erlebt. Hier spielt die
		Wahrscheinlichkeitsrechnung eine wichtige Rolle.
		\citep[vgl.][]{Kramer:2013}

		In der Welt der Quanten spielt sich alles ganz anders ab, als man gewohnt ist. Quanten
		besitzen keine fixen Positionen oder Eigenschaften. Sie haben eine bestimmte Wahrscheinlichkeit
		auf Punkt A zu sein, eine andere Wahrscheinlichkeit auf Punkt B und so weiter. Erst wenn man versucht
		sie zu beobachten, findet man die Teilchen an einer fixen Stelle. Die Quantenmechanik ist die Basis zum
		Verstehen der Quantencomputer und deren Funktionsweise. Dieses Kapitel erklärt die wichtigsten
		Grundlagen der Quantenmechanik, die man für Quantencomputer benötigt.
		\citep[vgl.][]{Kramer:2013}

		\subsection{Superposition} \label{superposition}
		Die Superposition von Quanten spielt eine wichtige Rolle bei Quantencomputern. Ein
		gutes Beispiel zur Veranschaulichung dieses Prinzips ist das Gedankenexperiment von
		Schrödinger, das in Abbildung \ref{fig:cat} dargestellt ist. Dieses Experiment ist auch
		unter dem Namen Schrödingers Katze bekannt.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/schrodingers_cat}
			\caption{Schrödingers Katze \citep{Dhatfield:cat}}
			\label{fig:cat}
		\end{figure}

		In diesem Experiment legt man eine Katze in eine Box zusammen mit einer Flasche Gift und
		einer radioaktiven Substanz. Wichtig ist, dass die Kiste geschlossen bleibt und man die
		Ereignisse innerhalb nicht sehen kann. In dieser Box wird mit einem Messgerät der zufällige
		Zerfall der radioaktiven Substanz gemessen. Daraufhin schlägt ein Hammer auf die Flasche und
		die Katze stirbt durch das Gift. Solange die Katze in der geschlossenen Kiste ist, weiß man
		nicht, ob sie lebt oder schon gestorben ist, da der Zerfall zufällig passiert. Deshalb
		befindet sie sich in einer sogenannten Superposition, das heißt beide Zustände treffen zu.
		Die Katze ist tot und lebendig zur selben Zeit. Nur durch das Öffnen der Kiste erfährt man,
		welches Ereignis wirklich eingetreten ist und die Superposition würde sich in einen der beiden
		Zuständen auflösen. Dieses Experiment kann man auf verschiedene Art und Weisen machen,
		solange man das Ereignis nicht sehen kann, und es zu einem zufälligen Zeitpunkt passiert.
		\citep[vgl.][]{Kramer:2013}

		Die Quanten machen im Prinzip genau dasselbe. Wenn man sie nicht beobachtet, können sie alle
		möglichen Positionen bzw. Eigenschaften haben. Diesen Zustand nennt man Superposition. Aber
		wenn man versucht die Quanten zu messen, löst sich die Superposition auf und sie können nur
		noch eine Position bzw. Eigenschaft besitzen. Diese Superposition der Quanten kann man in
		Quantencomputern nutzen, um mehr Leistung zu bekommen. Mehr dazu wird im Abschnitt
		\ref{quantumcomputer} erklärt.

		\subsection{Wellenfunktion} \label{wavefunction}
		Schrödinger veranschaulicht mit seinem Experiment den Kerngedanken der Quantenmechanik, und
		zwar die Wellenfunktion. Zur besseren Illustration wird das Doppelspaltexperiment erklärt, ein fundamentales
		Experiment in der Quantenmechanik. In diesem Versuch hat man Teilchen, wie zum Beispiel Elektronen oder Protonen,
		auf eine Leinwand geschossen. Diese zeigt die Stellen an, wo die Partikel gelandet sind. Zwischen
		den beiden Objekten hat man eine Trennwand mit zwei Spalten hingestellt. Da Teilchen feste Materien
		sind, hat man erwartet, dass sie nur durch eine der beiden Lücken gehen würden. Doch das war
		nicht der Fall. Die Partikel haben sich wie Wellen verhalten und bildeten ein Muster auf
		der Leinwand, wie man in der Abbildung \ref{fig:dswithout} sehen kann. In Abbildung
		\ref{fig:dswith} ist das Experiment mit Kameras dargestellt. Man erkennt, dass sich die
		Teilchen ganz normal, wie eine Materie, verhalten haben, als man versucht hat sie zu beobachten.
		\citep[vgl.][S.1]{Bouwmeester:2000}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/double-slit-without}
			\caption{Doppelspaltexperiment ohne Beobachtung}
			\label{fig:dswithout}
		\end{figure}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/double-slit-with}
			\caption{Doppelspaltexperiment mit Beobachtung}
			\label{fig:dswith}
		\end{figure}

		Die Welle entsteht aufgrund der Superposition der Quanten. Da man es nicht beobachtet, kann
		das Teilchen überall sein. Deswegen bewegt es sich wie eine Welle fort, weil es sich in alle
		Richtungen ausbreiten kann. Diese Eigenschaft der Quanten nennt man Welle-Teilchen-Dualismus.
		Quanten können sich wie Wellen und Teilchen verhalten. Das Besondere bei den Wellen ist aber,
		dass sie sich gegenseitig beeinflussen können. Die Wellen können sich überlagern und sich
		gegenseitig auslöschen oder verstärken. Diese Überlagerung nennt man Interferenz. In
		Abbildung \ref{fig:dswithout} kann man eine Interferenz beobachten. Das Teilchen bewegt sich
		wie eine Welle fort und wird dann von den zwei Spalten aufgeteilt. Die neu entstandenen
		Wellen überlagern sich und es entsteht eine neue Welle, die auf der Leinwand ein
		Interferenzmuster bildet. Ein Muster aus schwarzen und weißen Streifen, in der Abbildung rot
		eingezeichnet. Je größer der Streifen, desto wahrscheinlicher findet man dort das Teilchen.
		Bei einer Welle würde man das die Amplitude nennen, also die Höhe der Wellentäler und -berge.
		\citep[vgl.][S.31ff]{Meier:2015}

		Alle diese Wellen und Wahrscheinlichkeiten kann man mit der Wellenfunktion definieren. Zum
		Beispiel, an einer bestimmten Stelle befindet sich ein Elektron. Wenn man die Augen schließt,
		weiß man nicht mehr genau wo es sich jetzt aufhält. Das Elektron wird daher durch eine Welle
		bzw. Wellenfunktion ersetzt. Mit der Funktion kann man nur mit gewisser Wahrscheinlichkeit
		sagen, wo sich das Teilchen derzeit befindet. Je höher die Amplitude, desto wahrscheinlicher
		ist es, das Elektron dort zu finden. Die Wellenfunktion ist auch von der Zeit abhängig, denn
		je mehr Zeit vergeht, desto weiter könnte sich das Elektron bewegen. Wenn man die Augen
		wieder öffnet, löst sich die Superposition auf und die Wellenfunktion kollabiert wie man in
		der Abbildung \ref{fig:wavefxelectron} sehen kann. Das nennt man Kollaps der Wellenfunktion.
		Diese Funktion kann man auch verwenden, um alle anderen Zustände bzw. Eigenschaften eines
		Teilchens, wie zum Beispiel seine Geschwindigkeit, Energie oder Spin, zu beschreiben, aber nur
		mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit.
		\citep[vgl.][S.36ff]{Meier:2015}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/wavefunction-electron}
			\caption{Wellenfunktion - vor und nach Beobachtung}
			\label{fig:wavefxelectron}
		\end{figure}

		\subsection{Tunneleffekt} \label{tunneling}
		Der Tunneleffekt der Quanten ist eine Folge der Wellenfunktion. Dieser ermöglicht den Quanten
		durch schmale Objekte hindurch zugehen wie zum Beispiel durch eine Wand. In Abbildung \ref{fig:tunnel}
		sieht man die Wellenfunktion und das Elektron vom letzten Beispiel, aber neben diese ist jetzt eine
		Wand. Man erkennt, dass ein Teil der Wellenfunktion auf der anderen Seite der Wand ist. Das heißt, man
		hat eine gewisse Wahrscheinlichkeit das Elektron auf der anderen Seite zu finden. Wenn jetzt zum Beispiel
		das Elektron auf die Wand geschossen wird, kann es ab und zu durch die Wand hindurchgehen. Diese Eigenschaft
		der Quanten nennt man Tunneleffekt und ist der Grund, warum die Transistoren in klassischen Computer für Quantencomputer
		nicht mehr verwendbar sind. Quanten können einfach durch die Blockade der Transistoren hindurchgehen.
		\citep[vgl.][S.55f]{Meier:2015}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/tunneling}
			\caption{Tunneleffekt von Quanten}
			\label{fig:tunnel}
		\end{figure}

		\subsection{Quantenverschränkung} \label{entanglement}
		Der Spin eines Quants ist seine Drehung, die entweder links oder recht gedreht ist. Im Englischen wird das
		als \quotes{spin-up} oder \quotes{spin-down} bezeichnet. Die Quantenverschränkung verbindet Teilchen
		miteinander, so dass ihre Zustände und Eigenschaften abhängig voneinander sind. Wenn man zum Beispiel
		ein Teilchen, das keinen Spin hat, aufteilt in zwei verschiedene Teilchen, dann muss eines davon
		\quotes{spin-down} sein und das andere \quotes{spin-up}, weil beide zusammenaddiert null ergeben
		muss. Aufgrund der Quantenverschränkung sind die beiden Teilchen miteinander verbunden,
		das heißt sie drehen sich immer entgegengesetzt. Die Entfernung zwischen den Teilchen spielt dabei
		keine Rolle. In Abbildung \ref{fig:entanglement} kann man zwei verschränkte Teilchen sehen,
		die unendlich weit voneinander entfernt sind. Aber man weiß trotzdem, dass die Teilchen
		gegensätzliche Spins haben müssen. Wenn man jetzt eines der Teilchen misst, dann weiß man,
		ohne den anderen zu messen, dass er den entgegengesetzten Spin hat.
		\citep[vgl.][S.49f]{Meier:2015}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/entanglement}
			\caption{Verschränkte Teilchen in unendlichem Abstand}
			\label{fig:entanglement}
		\end{figure}

		Die Quantenverschränkung ermöglicht die Teleportation von Quantenobjekten. In Abbildung
		\ref{fig:teleport} sieht man zwei Qubits und ein weiteres, das man teleportieren will.
		Die Qubits A und B sind miteinander verbunden und haben in diesem Beispiel immer den
		entgegengesetzten Wert. Wie man im letzten Beispiel gesehen hat, spielt der Abstand
		zwischen den Qubits keine Rolle. Wenn man das Qubit C zum Qubit B teleportieren will,
		muss man A und C miteinander verschränken. Somit werden die Informationen von C auf B
		übertragen. Doch um eine genaue Kopie zu bekommen, muss man die Qubits A und C messen.
		Die Ergebnisse sendet man zu einer Person bei Qubit B und die führt dann bestimmte
		Operationen durch, damit es eine exakte Kopie von C wird. Bei dieser Quantenteleportation
		wird die Superposition des Qubits C zerstört. Man kann daher Qubits nicht kopieren, da
		das Original immer zerstört wird.
		\citep[vgl.][S.52f]{Meier:2015}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/teleportation}
			\caption{Teleportation von einem Qubit}
			\label{fig:teleport}
		\end{figure}

		\subsection{Dekohärenz} \label{decoherence}
		Die Dekohärenz verhindert das Messen von Superpositionen. Bei einer Messung eines Teilchen, das
		sich in Superposition befindet, werden alle seine quantenmechanischen Zustände aufgelöst. Das
		heißt, wenn das Teilchen Informationen weitergibt und mit der Umgebung interagiert, verliert es
		seine Superposition. Ohne diese kann ein Quantencomputer nicht die gewünschte Rechenleistung erbringen.
		Das ist das Hauptproblem beim Bau der Quantencomputer. Man müsste den Rechner von der Umgebung komplett
		isolieren. Der Abschnitt \ref{research} wird sich genauer mit diesem Thema auseinandersetzen.
		\citep[vgl.][S.47ff]{Meier:2015}

	\newpage

	\section{Funktionsweise eines Quantencomputers} \label{quantumcomputer}
		Um Quantencomputer zu verstehen, muss man erst einmal wissen, wie die alltäglichen Computer
		überhaupt funktionieren. Computer können 3D Spiele, Videos, Live Streams und viele andere
		Programme ausführen. Aber im Inneren machen die Rechner immer dasselbe. Sie führen simple
		Rechenoperationen aus, jedoch mit enormer Geschwindigkeit. Viele Konzepte und Techniken, die in
		Computern verwendet werden, können für Quantencomputer großteils wiederverwendet werden. Sie
		können auch als Basis für neue Konzepte der Quantencomputer angewendet werden. Man könnte zum Beispiel
		einen Algorithmus, der auf einem klassischen Computer zu lange dauern würde, mit kleinen Veränderungen
		in Quantencomputern wiederverwenden. In diesem Kapitel wird kurz erklärt, wie die Computer
		funktionieren, anschließend die Konzepte eines Quantencomputers und ihre wichtigen Bestandteile.
		\citep[vgl.][S.120f]{Nielsen:2010}

		\subsection{Normale Computer} \label{normalcomputer}
		Die wichtigste Einheit in einem Computer ist das Bit. Dieses kann nur zwei mögliche Werte
		besitzen, 0 oder 1. Ein Computer versteht im Prinzip nur diese beiden Werte. Man kann sich
		das auch als eine Glühbirne vorstellen, die entweder eingeschaltet, 1, oder ausgeschaltet,
		0, ist. Der Computer sieht also Dateien und Programme nur als eine Aneinanderreihung von
		vielen 0ern und 1ern. Man muss aber auch mit diesen Werten arbeiten können, sonst wäre ein
		Computer nur ein Speicherplatz von vielen 0ern und 1ern, die keiner lesen kann. Hier
		kommen die Algorithmen ins Spiel, die sehr wichtig für Computer sind. Ein Algorithmus ist
		eine Reihe von Anweisungen, die man machen muss, um eine bestimmte Aufgabe zu erledigen.
		Ein Beispiel für einen Algorithmus wäre ein Kochrezept für eine Speise. Darin stehen Schritt für
		Schritt Anweisungen, die man befolgen muss, um am Ende die fertig gekochte Speise zu erhalten.
		\citep[vgl.][S.120]{Nielsen:2010}

		Damit man Algorithmen in Computern durchführen kann, braucht man Schaltkreise. Diese bestehen
		aus vielen Gattern und Leitungen, um die Bits zu transportieren und zu verarbeiten. Die Gatter sind
		für die Verarbeitung der Bits zuständig. Ein Beispiel wäre das NOT Gatter in der Abbildung
		\ref{fig:notgate}. Dieses nimmt ein Bit als Eingabe und als Ausgabe wird dessen Wert invertiert.
		Das heißt, wenn man ein Bit mit dem Wert 1 durch das NOT Gatter führt, erhält man den Wert 0 und
		vice versa.
		\citep[vgl.][S.129]{Nielsen:2010}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/not-gate}
			\caption{NOT Gatter}
			\label{fig:notgate}
		\end{figure}

		Es gibt noch viele andere Gatter, wie zum Beispiel AND, OR, NAND oder NOR. Alle diese Gatter
		verlangen zwei Bits als Eingabe und geben als Ausgabe nur einen Wert zurück. Das AND Gatter
		beispielsweise, das in Abbildung \ref{fig:andgate} zu sehen ist, gibt als Ausgabe den Wert 1, wenn beide
		Eingaben ebenfalls 1 sind. Bei alle anderen Kombinationen wird die Ausgabe 0 sein.
		\citep[vgl.][S.130f]{Nielsen:2010}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/and-gate}
			\caption{AND Gatter}
			\label{fig:andgate}
		\end{figure}

		Alle diese Gatter bestehen aus noch kleineren Bauteilen, den Transistoren. Diese funktionieren wie ein Schalter.
		Sie lassen den Strom durch oder blockieren ihn. In einem Computer entspricht das die Werte 1 und 0. In Abbildung
		\ref{fig:transistor} kann man folgendes sehen. Wenn der Knopf ausgeschaltet ist, also den Wert 0 hat, wird der Strom
		blockiert und kommt somit nicht durch. Aber wenn der Knopf gedrückt ist, kann der Strom durchfließen.
		\citep[vgl.][]{Nutshell:2015}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/transistor}
			\caption{Transistor ON/OFF}
			\label{fig:transistor}
		\end{figure}

		Zusammengefasst, ist der Transistor der kleinste Baustein eines Computers. Kombinationen
		davon ergeben verschiedene Gatter. Wenn man viele dieser simplen Gatter zu Schaltkreisen
		kombinieren und diese Schaltkreise mit vielen anderen verbindet, dann kann man alle
		möglichen Arten von Rechnungen damit ausführen. Damit können Computer die simplen Rechenoperationen
		durchführen, um alle diese Programme auszuführen.
		\citep[vgl.][S.131f]{Nielsen:2010}

		\subsection{Qubit} \label{qubits}
		Analog zum Bit bei normalen Computer, besitzen Quantencomputer Quantenbits oder Qubits. Sie
		haben ebenfalls die zwei Werte 0 und 1. Aber ein Qubit kann beide Werte zur selben Zeit
		besitzen. Das heißt, es kann die Werte 0 und 1 gleichzeitig annehmen und beide Zustände befinden
		sich in Superposition (Abschnitt \ref{superposition}). Messbar sind trotzdem nur dieselben
		Werte wie die eines normalen Bits, da bei einer Messung die Superposition verschwindet.
		Deshalb sind Qubits nicht gut für die Speicherung von Informationen geeignet. Wenn man es
		aber genau betrachtet, besitzen Qubits eigentlich unendlich viele Werte. Man kann sich ein
		Qubit auch als eine Kugel vorstellen und jeder Punkt auf dieser Kugel kann einen Wert
		darstellen. Der Nord- bzw. Südpol der Kugel stellt die normalen Werte 0 bzw. 1 dar. Alle
		Werte dazwischen sind Superpositionen von 0 und 1. Diese Darstellung des Qubits nennt man Blochkugel und
		ist in Abbildung \ref{fig:bloch} dargestellt. Je nachdem wo dieser Punkt liegt, ist die Wahrscheinlichkeit
		höher eine 1 oder 0 zu bekommen. In der Abbildung \ref{fig:bloch} ist es zum Beispiel wahrscheinlicher, dass
		man den Wert 0 bei einer Messung bekommt, da der Punkt näher am Nordpol liegt.
		\citep[vgl.][S.43f]{Meier:2015}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/bloch-sphere}
			\caption{Grafische Darstellung eines Qubits - Blochkugel}
			\label{fig:bloch}
		\end{figure}

		Die Superposition des Qubits ermöglicht den Quantencomputern die parallele Verarbeitung von
		Informationen. Wenn man zum Beispiel 2 Bits hat, können diese 4 verschiedene Kombinationen
		haben, 00, 01, 10 oder 11. Die Bits können aber nur einen dieser Werte zu einem Zeitpunkt
		besitzen. Qubits hingegen haben alle diese Kombinationen zur selben Zeit und können dadurch
		Informationen parallel verarbeiten. Die Leistung eines Quantencomputers steigt deshalb
		exponentiell mit jedem Qubit 2\textsuperscript{n}. Aber diese parallele Verarbeitung ist nur
		für bestimmte Aufgaben gut geeignet, mehr dazu im Abschnitt \ref{usage}.
		\citep[vgl.][S.97]{Bouwmeester:2000}

		\subsection{Quantenalgorithmus und Quantengatter} \label{qtalgo}
		Genauso wie normale Bits, können die Qubits nichts machen ohne passende Algorithmen.
		Quantenalgorithmen werden verwendet, um Informationen in Qubits zu verarbeiten. Der
		Unterschied zu normalen Algorithmen ist, dass sie mit Quanteneffekten arbeiten können, wie zum
		Beispiel Superposition oder Quantenverschränkung. Ein Beispiel für einen Quantenalgorithmus
		wäre der Grover-Algorithmus. Er hilft beispielsweise bei der Suche einer Nummer im
		Telefonbuch mit sehr vielen Einträgen. Ein normaler Computer müsste jede einzelne Telefonnummer
		durchgehen und vergleichen. Qubits hingegen können in Superposition von allen Nummern sein und
		mit Quantenalgorithmen kann man die Wahrscheinlichkeit erhöhen, die gewünschte Telefonnummer
		bei der Messung zu bekommen. Man nutzt dabei die Interferenz aus, um alle falschen Lösungen
		aufzulösen. Wenn man diesen Prozess öfters wiederholt, dann wird die Wahrscheinlichkeit die richtige
		Lösung zu bekommen knapp bei 100 \% sein.
		\citep[vgl.][S.98]{Bouwmeester:2000}

		Für die Ausführung des Algorithmus werden, wie bei klassischen Computer, Gatter benötigt. In
		Quantencomputern heißen sie Quantengatter und diese sind in der Lage Qubits mit Hilfe von Quanteneffekten
		zu manipulieren. Quantengatter können die Superposition von Qubits beeinflussen, indem sie die Qubits
		rotieren und ihre Wahrscheinlichkeiten verändern. Sie wenden auch Quantenverschränkung an, um Qubits miteinander
		zu verbinden.
		\citep[vgl.][]{Nutshell:2015}

		Ein Beispiel für ein Quantengatter ist das Pauli-X-Gatter oder auch als NOT Gatter
		bezeichnet. Dieses Gatter nimmt nur ein Qubit als Eingabe und rotiert dieses um 180° auf der
		x-Achse, daher der Name Pauli-X-Gatter. Es gibt auch das Pauli-Y-Gatter und Pauli-Z-Gatter,
		die auf die anderen Achsen rotieren. In der Abbildung \ref{fig:paulix} wird die Rotation
		eines Pauli-X-Gatters dargestellt. Wenn ein Qubit beispielsweise den Wert 0 hat, bekommt es
		den Wert 1 nach dem Gatter.
		\citep[vgl.][S.63]{Kaye:2007}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/paulix}
			\caption{Rotation bei einem Pauli-X-Gatter}
			\label{fig:paulix}
		\end{figure}

		\subsection{Grover-Algorithmus} \label{grover}
		Zum besseren Verständnis von Quantenalgorithmen, wird der Grover-Algorithmus nochmal genauer erklärt.
		In Abbildung \ref{fig:grover} hat man zwei Qubits, mit denen man nur vier mögliche Kombinationen bekommen
		kann, die in der Abbildung mit 1 bis 4 gekennzeichnet sind. Am Anfang haben alle noch die gleiche
		Wahrscheinlichkeit gemessen zu werden, das heißt bei einer Messung kommt zufällig einer der Kombinationen.
		Beim Grover-Algorithmus versucht man die Wahrscheinlichkeit des gesuchten Werts zu erhöhen, während die anderen
		gesunken werden. Man dreht zuerst die Wahrscheinlichkeit des gesuchten Eintrags, wie in Abbildung \ref{fig:grover}
		dargestellt. Danach sucht man den Mittelwert und spiegelt alle Werte um diesen. Dadurch verändert man die Wahrscheinlichkeit aller
		Einträge und man erhält bei der Messung mit 100 \% den gewünschten Eintrag. Je mehr Einträge man hat, desto öfters muss man diesen
		Algorithmus wiederholen. Da der Mittelwert durch die erhöhte Anzahl verschoben wird und die Wahrscheinlichkeiten deshalb nur wenig
		verändert werden.
		\citep[vgl.][S.128ff]{Meier:2015}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=\linewidth]{img/grover}
			\caption{Grover-Algorithmus mit 2 Qubits}
			\label{fig:grover}
		\end{figure}

	\newpage

	\section{Anwendung der Quantencomputer} \label{usage}
		Auch wenn es noch keine funktionsfähigen Quantencomputer gibt, existieren schon viele
		theoretische Anwendungen dafür. Die Rechner sind vor allem für komplexe Aufgaben, die normale
		Computer schwer lösen können, gut geeignet. Das heißt, bei simplen Aufgaben ist ein
		klassischer Computer ausreichend. Komplexe Anwendungen wären zum Beispiel Wettervorhersagen
		oder Simulationen von Quantensysteme.
		\citep[vgl.][]{Nutshell:2015}

		Dieses Kapitel fokussieren sich jedoch nur auf Anwendungen der Informatik, im Speziellen auf
		die Kryptographie. Wenn man über Quantencomputer spricht, sind auch immer Sicherheit und Kryptographie
		wichtige Themen. Diese Rechner können nämlich ganz einfach alle Bankkonten und ähnliches knacken. Andere
		nützliche Anwendungen für Quantencomputer wären das Suchen in einer großen Menge von Daten oder im Bereich
		der künstlichen Intelligenz.
		\citep[vgl.][]{Kinnaird:2016}

		\subsection{Kryptographie} \label{crypto}
		Die Kryptographie beschäftigt sich mit der Verschlüsselung bzw. Entschlüsselung von Daten. Ein
		einfaches Beispiel wäre die Cäsar-Verschlüsselung, die Julius Cäsar verwendet hat, um seine Nachrichten
		zu verschlüsseln. Er hat die Buchstaben in seinen Nachrichten immer um drei Buchstaben alphabetisch nach
		vorne verschoben. Zum Beispiel wird das Wort BIT zu ELW. Man kann aber bei einer Cäsar-Verschlüsselung
		den Verschiebungswert beliebig auswählen. Diese ist eine einfache Form der Verschlüsselung und kann von
		einem Computer leicht geknackt werden. Deshalb verwendet man heutzutage nicht solche einfache
		Verschlüsselungsverfahren, sondern kompliziertere Methoden.
		\citep[vgl.][S.15]{Bouwmeester:2000}

			\subsubsection{Symmetrische Verschlüsselung} \label{symmetric}
			Die symmetrische Verschlüsselung ist ein kryptographisches Verfahren, das denselben
			Schlüssel zur Verschlüsselung und Entschlüsselung verwendet. Ein Schlüssel wird in der
			Kryptographie verwendet, um Daten zu schließen bzw. öffnen. Genauso wie im realen
			Leben, schließt man mit einem bestimmten Schlüssel eine Kiste und nur mit demselben Schlüssel
			kann man sie wieder öffnen. Ver- und Entschlüsselungsalgorithmen sind für die Umwandlung
			der Daten zuständig. Als Eingabe verwenden sie einen Schlüssel und in diesem Fall sind
			sie dieselben. Die Algorithmen kann man sich als ein Schloss vorstellen, das nur aufgeht,
			wenn der richtige Schlüssel verwendet wird. Diese Art der Kryptographie setzt auf Substitution
			und Transposition. Das heißt, es werden Buchstaben im Text wie bei der Cäsar-Verschlüsselung
			ersetzt oder die Reihenfolge verändert. In Abbildung \ref{fig:symmetric} ist ein symmetrischer
			Verschlüsselungsvorgang dargestellt. Eine Nachricht wird mit einem Algorithmus verschlüsselt und
			der Schlüssel dient als Eingabe. Zur Entschlüsselung benötigt man genau denselben Schlüssel.
			\citep[vgl.][S.32ff]{Stallings:2011}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth]{img/symmetric-crypto}
				\caption{Symmetrische Verschlüsselung einer Nachricht}
				\label{fig:symmetric}
			\end{figure}

			Bei der symmetrischen Verschlüsselung gibt es nur einen Schlüssel, den man geheim
			halten muss. Deshalb ist sie im Vergleich zu asymmetrischen wesentlich schneller. Aber
			der Nachteil ist, dass man den Schlüssel immer auf einer sicheren Weise an andere
			verteilen muss, damit sie die Nachricht entschlüsseln können. Wer diesen Schlüssel bekommt,
			kann alle verschlüsselten Nachrichten lesen, die mit diesem Schlüssel gesperrt worden sind.
			\citep[vgl.][]{Villanueva:2015}

			\subsubsection{Asymmetrische Verschlüsselung} \label{asymmetric}
			Die asymmetrische Verschlüsselung hingegen arbeitet mit zwei Schlüsseln. Der sogenannte
			\quotes{public key}, öffentlicher Schlüssel, und der \quotes{private key}, privater Schlüssel, sind
			für die Verschlüsselung bzw. Entschlüsselung verantwortlich. Im Gegensatz zum symmetrischen, verwendet
			das asymmetrische Verfahren mathematische Funktionen zur Verschlüsselung der Daten. In diesem
			kryptographischen Verfahren erzeugt jeder Benutzer zwei zusammengehörige Schlüssel und gibt einen
			davon in ein öffentliches Register. Dieser ist dann der public key und der andere der private key,
			den man geheim halten muss. Alle Benutzer können jetzt mit dem public key Nachrichten an den jeweiligen
			Benutzer senden. Mit dem private key kann der Empfänger die Nachricht lesen. In Abbildung \ref{fig:asymmetric}
			ist ein asymmetrisches Verfahren dargestellt. Um eine Nachricht an einen Benutzer zu senden, benötigt man
			den public key. Man wählt den passenden public key und verschlüsselt die Nachricht. Diese kann jetzt nur noch
			mit dem dazugehörigen private key entschlüsselt werden.
			\citep[vgl.][S.269ff]{Stallings:2011}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth]{img/asymmetric-crypto}
				\caption{Asymmetrische Verschlüsselung einer Nachricht}
				\label{fig:asymmetric}
			\end{figure}

			Der Vorteil einer asymmetrischen Verschlüsselung ist, dass der private key zu keiner Zeit der
			Öffentlichkeit preisgegeben wird. Das heißt, dieser Schlüssel ist besser gesichert als bei der symmetrischen
			Verschlüsselung. Alle Nachrichten, die mit dem public key verschlüsselt worden sind, kann man nur mit dem
			dazugehörigen private key lesen. Man braucht sich deshalb keine Sorgen zu machen, wer den public key bekommt, solange
			der private key geheim bleibt. Theoretisch ist es möglich mit Hilfe des public keys, den private key zu berechnen. Aber
			ein Computer würde dafür zu lange brauchen. Bei Quantencomputern hingegen wäre das möglich.
			\citep[vgl.][]{Villanueva:2015}

			\subsubsection{RSA Entschlüsselung} \label{rsa-crypto}
			Die asymmetrische RSA Verschlüsselung ist eines der am meist verwendete kryptographisches
			Verfahren. Sie verwendet Primzahlen für die Erstellung der beiden Schlüsseln. Man
			multipliziert zwei sehr große Primzahlen und veröffentlicht die Lösung als public key
			zusammen mit einer Verschlüsselungszahl, die von den Primzahlen abhängig ist. Die Primzahlen
			werden nicht veröffentlicht und dienen als private key. Mit Hilfe dieser Zahlen kann man
			die Entschlüsselungszahl berechnen. Nur wenn man in Besitz dieser beiden Primzahlen ist,
			kann man die Nachricht entschlüsseln. Theoretisch ist es möglich mit deren Produkt die
			Ausgangszahlen zu bekommen, doch klassische Computer sind nicht in der Lage solche
			große Zahlen auszurechnen. Normalerweise verwendet man immer sehr große Primzahlen. Denn je länger
			die Zahl, desto schwieriger ist es sie zu berechnen. Funktionsfähige Quantencomputer hingegen
			könnten die Rechnungen ganz einfach lösen.
			\citep[vgl.][S.278f]{Stallings:2011}

			Durch den Shor-Algorithmus ist es möglich Primzahlen zu zerlegen. Mit diesem Algorithmus ist ein
			Quantencomputer in der Lage allein mit Hilfe des public keys den private key zu berechnen. Somit bedrohen
			Quantencomputer die Sicherheit der RSA Verschlüsselungen und dadurch auch die Sicherheit vieler Bankkonten
			und ähnlichem. Es existiert kein Algorithmus für klassische Computer, der effizient Primfaktorzerlegungen
			durchführen kann.
			\citep[vgl.][S.83]{Seiki:2015}

			\subsubsection{Quantenkryptographie} \label{qt-crypto}
			Mit dem Bau von Quantencomputern wird die Sicherheit von asymmetrische Kryptographieverfahren gefährdet.
			Die Quantenkryptographie bietet Alternativen an, die quantenmechanische Effekte verwenden, um kryptographische
			Verfahren auszuführen. Das bekannteste Beispiel ist der Quantenschlüsselaustausch. Sie ist symmetrisch und
			benützt daher einen gemeinsamen Schlüssel. In diesem Verfahren benötigt man zwei Kommunikationskanäle,
			einen öffentlichen und einen Quantenkanal. Im öffentlichen Kommunikationskanal, beispielsweise
			das Internet oder das Telefon, sendet man die verschlüsselte Nachricht und im anderen werden die
			Informationen geschickt, um einen zufälligen Schlüssel zu generieren. Das Besondere bei einem
			Quantenkanal ist, dass jeder Versuch den Schlüssel heimlich zu bekommen, erkannt wird. Da man bei
			der Messung der Informationen die quantenmechanischen Effekte verschwinden, und es nicht möglich
			ist, eine genaue Kopie davon zu machen. Die Kommunikationspartner können dann erneut versuchen einen
			Schlüssel zu erstellen. In diesem Kryptographieverfahren geht es nur, um das sichere Verteilen des
			Schlüssels.
			\citep[vgl.][S.243]{McMahon:2008}

			In Abbildung \ref{fig:photon} wird die Polarisation von Photonen veranschaulicht. Photonen oder einfacher ausgedrückt
			das Licht bewegt sich wie eine Welle fort und schwingt in zwei Richtungen. Wenn man eine solche Welle durch einen Filter
			schickt, wird diese polarisiert, das heißt die Welle schwingt nur mehr in eine Richtung. Abhängig davon welche Basis
			man verwendet, geradlinig oder diagonal, wird das Licht horizontal/vertikal oder diagonal polarisiert. Bei der diagonalen Basis
			handelt es sich lediglich um eine geradlinige Basis, die rotiert wurde. Dieses Prinzip wird bei einem Quantenschlüsselaustausch angewendet.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth]{img/photon}
				\caption{Photonen Polarisation}
				\label{fig:photon}
			\end{figure}

			\vspace{1cm}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth]{img/qtcrypt}
				\caption{Quantenschlüsselaustausch BB84-Protokoll}
				\label{fig:qtcrypt}
			\end{figure}

			Die Abbildung \ref{fig:qtcrypt} zeigt das BB84-Protokoll, wo man Photonen verwendet, um Informationen durch den
			Quantenkanal zu senden. In diesem Verfahren verwendet man die oben genannten Polarisationsbasen. Alice
			und Bob wollen einen geheimen Schlüssel erstellen, um sich gegenseitig verschlüsselte Nachrichten zu
			schicken. Einer der Personen sendet Licht durch den Quantenkanal, die zufällige Polarisationen und
			Basen besitzen. Der Empfänger generiert ebenfalls eine Reihe von zufälligen Polarisationsbasen
			und misst mit diesen Basen das empfangene Licht. Nur wenn die Basen übereinstimmen ist der Wert
			ebenfalls dieselbe. Aber mit verschiedenen Basen, bekommt man einen zufälligen Wert. Durch einen
			öffentlichen Kanal vergleichen die beiden ihre Basen und verwenden nur die Werte mit derselben Basis als
			Schlüssel. In Abbildung \ref{fig:qtcrypt} wäre der Schlüssel 1001, da nur diese Basen übereinstimmen. Es gibt noch
			andere Protokolle wie zum Beispiel das E91-Protokoll. Hier verwendet man die Quantenverschränkung zur Erstellung
			des Schlüssels.
			\citep[vgl.][S.244ff]{McMahon:2008}

			Im Prinzip nützt man quantenmechanische Effekte aus, um gefahrlos Schlüssel auszutauschen. Aber
			in der Praxis gibt es einige Probleme. Es kann zu Quantenrauschen kommen, weil das Quantensystem mit
			der Umgebung interagiert und dadurch kleine Fehler entstehen. Zum Beispiel kann der Wert eines Qubits
			von 0 auf 1 geändert werden. Man versucht daher mit der Quantenfehlerkorrektur diese zu korrigieren.
			Mehr dazu im Abschnitt \ref{research}.
			\citep[vgl.][S.251]{McMahon:2008}

		\subsection{Quanteninternet} \label{qnet}
		Die Quantenkryptographie ermöglicht eine weitere Anwendung, das Quanteninternet. Damit können auch
		private Personen Zugriff auf einen Quantencomputer bekommen. Der Quantencomputer wird wie ein Cloud
		Server verwendet, auf den jede Person mit Internetverbindung Zugang hat. Der Vorteil eines Quanteninternets
		ist dessen Sicherheit. Genau wie bei der Quantenkryptographie ermöglicht die Quantenmechanik beim Quanteninternet
		die Abhörsicherheit. Alle Informationen, die man dem Quantencomputer sendet, und deren Rechenschritte können nicht
		von anderen gelesen werden.
		\citep[vgl.][S.137f]{Meier:2015}

		Genau wie \citet{Meier:2015} prognostiziert hat, gibt es im Jahr 2016, ein Jahr nach der Veröffentlichung
		seines Buches, einen Quantencomputer Clouddienst, welcher von IBM zur Verfügung gestellt wird. Dieser
		Rechner besitzt 5 Qubits und man kann online damit experimentieren. IBM erhofft sich dadurch die
		Forschung der Quantencomputer zu beschleunigen. In der Abbildung \ref{fig:ibm} ist die Benutzeroberfläche
		von IBMs Quantencomputer Clouddienst, den \quotes{IBM Quantum Experience}, dargestellt.
		Auf der rechten Seite sieht man die Gatter, die man in Quantenalgorithmen verwenden kann. Die Gatter mit
		einem X,Y und Z wären zum Beispiel die verschiedenen Pauli-Gatter, das im Abschnitt \ref{qtalgo} erklärt
		wurde.
		\citep[vgl.][]{Greif:2016}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=\linewidth]{img/ibm-cloud}
			\caption{IBM Quantum Experience Benutzeroberfläche}
			\label{fig:ibm}
		\end{figure}

		\subsection{Big Data} \label{bigdata}
		Täglich werden riesige Mengen von Daten, vor allem in sozialen Netzwerken, und alle diese
		Informationen werden auf Rechnern gespeichert. Alle Posts, Kommentare, Likes usw. werden irgendwo
		aufgezeichnet und aufbewahrt. Die Datenmenge wird immer weiter steigen bis sie zu groß und komplex
		wird. Je größer die Menge, desto schwieriger wird es diese zu analysieren. Solche Daten nennt man Big
		Data und man braucht neue Methoden, um mit diesen Daten arbeiten zu können. Quantencomputer ermöglicht die
		Verarbeitung von Big Data durch ihre erhöhte Rechenleistung.
		\citep[vgl.][]{Kinnaird:2016}

		Der Grover-Algorithmus(Abschnitt \ref{grover}) ist beispielsweise ein solcher Algorithmus für Big Data. Er
		hilft bei der Suche von Daten in einer ungeordneten Datenbank. In Datenbanken werden normalerweise große Mengen
		von Daten gespeichert. Ein Computer müsste jeden einzelnen Eintrag durchgehen, um die gesuchten Daten zu finden.
		Ein Quantencomputer kann mit Hilfe der Superposition, wie in Abschnitt \ref{grover} beschrieben, alle Einträge gleichzeitig
		vergleichen. In der Zukunft wird es wichtig werden mit Big Data zu arbeiten, denn Datenmengen steigen täglich exponentiell
		weiter. Quantencomputer können hilfreich sein, diese Datenflut in den Griff zu bekommen.
		\citep[vgl.][S.87]{Seiki:2015}

		\subsection{Künstliche Intelligenz} \label{artificial}
		Die künstliche Intelligenz ist eine simulierte Intelligenz. Man versucht Maschinen beizubringen sich wie
		Menschen zu verhalten. Sie sollen die Umgebung wahrnehmen und basierend auf diesen Informationen
		Entscheidungen treffen. Es gibt viele Unterthemen in diesem Bereich, aber das Wichtige für
		Quantencomputer ist das maschinelle Lernen. Hier müssen die Computer auch noch zusätzlich selbst lernen,
		welche Entscheidungen richtig sind. Ein Computer soll zum Beispiel eine Katze in einem Bild erkennen.
		Man kann unmöglich alle Katzenbilder einfach kennzeichnen. Die einzige Möglichkeit ist, dass der
		Computer durch Erfahrung die Katze selber erkennt. Man kann das mit einem Kleinkind vergleichen, das es
		aber im Vergleich zur Maschine viel schneller lernen kann. Im Prinzip versucht man das Gehirn zu
		simulieren, ein künstliches neuronales Netz.
		\citep[vgl.][]{Kinnaird:2016}

		Das maschinelle Lernen benötigt große Rechenleistung, denn man muss viele Aspekte und Erfahrungen
		berücksichtigen. Um neue Sachen zu lernen oder Entscheidungen zu treffen, braucht man Verbindungen zu
		alten Erfahrungen und Informationen. Diese können sehr komplex werden und klassische Computer haben es schwer
		solche Aufgaben zu bewältigen. Aufgrund der begrenzten Leistungsfähigkeit der Computer können sie
		Daten verlieren oder Fehler machen. Quantencomputer hingegen sollten in der Lage sein selbstständig zu
		lernen und wie Menschen zu denken. Mit ihrer Rechenleistung können sie leichter ein menschliches Gehirn
		simulieren.
		\citep[vgl.][]{Satell:2016}

		\subsection{Quantensimulator} \label{qsim}
		Quantencomputer können im Prinzip auch in vielen anderen Bereichen als Simulatoren angewendet werden,
		wie zum Beispiel die Simulation von Quantensystemen. Man simuliert Quanten, um ihre Struktur
		und Eigenschaften besser zu verstehen. Dadurch kann man die niedrigste Elektronenkonfiguration von
		Atomen herausfinden. Das heißt, die Elektronen werden so im Atom verteilt, dass die Energie am
		niedrigsten ist. Mit dieser Information kann man dann chemische Reaktionen genauer vorhersagen, weil
		man damit die Reaktionsrate bekommen kann. Also die Zeit bis eine chemische Reaktion abläuft. Diese Fähigkeit
		kann die heutigen Technologien, wie zum Beispiel Solarzellen, Batterien, Medizin und vieles mehr, verbessern.
		\citep[vgl.][]{Babbush:2016}

		In Zusammenarbeit mit einigen Universitäten hat Google es bereits geschafft die Energie eines
		Wasserstoffmoleküls zu simulieren. Das konnte mit Hilfe eines sogenannten \quotes{variational quantum
		eigensolver(VQE)}, das wie eine Quantenversion eines neuronalen Netzwerks fungiert, erreicht werden.
		Das Resultat des VQE war nahezu identisch zu der tatsächlichen Energie des Wasserstoffmoleküls.
		\citep[vgl.][]{Babbush:2016}

	\newpage

	\section{Überblick über den aktuellen Stand der Forschung} \label{research}
		Dieses Kapitel wird sich mit aktuellen Forschungergebnissen der Quantencomputer beschäftigen. Derzeit existiert
		noch keine voll funktionsfähige Quantencomputer, aber viele Konzerne, wie zum Beispiel Google und IBM,
		bauen schon Prototypen. Alle diese Unternehmen konstruieren verschiedene Arten von Qubits. Man weiß
		derzeit noch nicht welches Modell am besten funktionieren wird. Es wird ebenfalls die Probleme beim
		Bau von Quantencomputer geschildert wie zum Beispiel die Dekohärenz.
		\citep[vgl.][]{Popkin:2016}

		\subsection{Probleme beim Bau} \label{problems}
		Das Hauptproblem beim Bau von Quantencomputer ist, wie in Abschnitt \ref{decoherence} schon erwähnt, die
		Dekohärenz. Sie entsteht durch die Interaktion der Qubits mit der Umgebung, welche dabei alle quantenmechanischen
		Effekte verlieren. Bei der Dekohärenz kollabieren die Quanten in einen klassischen Zustand und
		verlieren somit ihre einzigartige Rechenleistung. In der Forschung versucht man also die Dekohärenz zu
		verlangsamen und somit die Superposition zu verlängern. Man muss die Qubits komplett von der Umgebung
		isolieren. Sie dürfen keinerlei Informationen von sich preisgeben.
		\citep[vgl.][S.112ff]{Meier:2015}

		Um die Dekohärenz zu verlangsamen, müssen die Forscher die Qubits bis knapp über dem absoluten Nullpunkt
		abkühlen, also auf ca. -273 °C, um die Wärmestrahlung der Quanten zu eliminieren. Man versucht ebenfalls
		die Qubits in einem luftundurchlässigen Vakuum zu isolieren, weil man durch die Luft auch Informationen über
		die Teilchen bekommen kann. Doch darin befinden sich dennoch minimale Luftmoleküle. Man probiert sämtliche
		Informationslecks zu schließen, um die Kohärenzzeit zu verlängern, also die Zeit bis Quanten ihre
		quantenmechanischen Effekte verlieren, also bis die Dekohärenz eintrifft. Aber selbst mit einem Vakuum und
		mit dem absoluten Nullpunkt kann man die Dekohärenz nicht komplett entfernen. Jedes Qubit wird nach einer
		Zeit zu einem klassischen Bit.
		\citep[vgl.][S.113ff]{Meier:2015}

		Ein weiteres Problem ist das Quantenrauschen, das ebenfalls durch die Wechselwirkung mit der Umwelt
		passiert. Es verursacht Fehler durch zum Beispiel Quantengatter oder Messungen. Qubits sind sehr anfällig
		für solche Fehler, denn jeder kleine Einfluss der Umgebung, kann die Qubits schon beeinflussen.
		Während der Bearbeitung eines Qubits, kann es passieren, dass das Gatter auch benachbarte Qubits
		mit beeinflusst und es können Fehler entstehen. Auch bei klassischen Bits können Fehler unterkommen. Aber
		diese kann man leicht beheben, indem man dieses Bit mehrmals kopiert. Wenn eines der Bits sich von den anderen
		unterscheidet, dann nimmt man die Werte der anderen Bits und korrigiert den Fehler. In Abbildung \ref{fig:errcorr}
		kann man ein Bit mit zwei seiner Kopien sehen. Wenn ein Bit verändert wird, schaut man dann auf die anderen Bits und
		korrigiert den Fehler wieder.
		\citep[vgl.][S.115ff]{Meier:2015}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/error-corr}
			\caption{Fehlerkorrektur von klassischen Bits}
			\label{fig:errcorr}
		\end{figure}

		Bei Qubits ist diese Fehlerkorrektur nicht möglich, weil man Qubits nicht kopieren kann und Messungen ebenfalls
		nicht ausführbar sind. Die Quantenverschränkung kann als eine Alternative verwendet werden. Man verschränkt Qubits
		miteinander, sodass sie immer dieselben Werte haben. Wenn jetzt ein Fehler passiert, kann man ihn erkennen, ohne den Wert
		davon zu messen. Man weiß nur, dass dieses eine Qubit von den anderen abweicht. Mit Quantengattern kann man dann den Fehler
		beheben ohne jegliche Messungen oder Kopien. Diese Quantenfehlerkorrektur ist in Abbildung \ref{fig:qterrcorr} dargestellt.
		Es sind drei Qubits miteinander verschränkt und durch das Quantenrauschen entsteht ein Fehler. Dieser wird erkannt und
		behoben. Das Prinzip ist fast genau wie bei einem klassischen Bit, nur dass man die Quantenverschränkung
		verwendet anstatt Kopien.
		\citep[vgl.][S.117]{Meier:2015}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/qt-error-corr}
			\caption{Quantenfehlerkorrektur mit 3 verschränkten Qubits}
			\label{fig:qterrcorr}
		\end{figure}

		Die Fehler, die durch das Quantenrauschen entstehen, kann man ebenfalls nicht komplett beseitigen. Man
		kann sie jedoch reduzieren. Solange sie unter einen gewissen Schwellenwert, die Fehlertoleranzschwelle,
		liegen, ist es möglich mit Quantenfehlerkorrektur die restlichen Fehler zu beheben. Laut Experten liegt
		der Fehlertoleranzschwelle unter 1 \%, das heißt ein Quantengatter darf nur \quotes{[...] bei deutlich
		weniger als einer von hundert Operationen einen Fehler machen.}\citep[][S.118]{Meier:2015} Für die
		Reduktion der Fehler kann man zum Beispiel die Anordnung der Qubits in eine Honigwaben-Struktur ändern
		anstatt einer Gitter-Struktur. In Abbildung \ref{fig:gridcomb} sieht man, dass die Honigwaben-Struktur
		vorteilhafter ist. Da bei dieser Form die Qubits weniger Nachbarn haben und dadurch kann ein
		Quantengatter eine geringere Anzahl von Qubits mit beeinflussen. Während bei einer quadratischen Anordnung
		die meisten Qubits immer vier Nachbarn haben.
		\citep[vgl.][S.116ff]{Meier:2015}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/grid-comb}
			\caption{Gitter-Struktur und Honigwaben-Struktur von Qubits}
			\label{fig:gridcomb}
		\end{figure}

		\subsection{Arten von Qubits} \label{types}
		In der derzeitigen Forschung gibt es diverse Prototypen von einem Qubit. Viele Konzerne versuchen mit
		verschiedenen Arten von Qubits diese Probleme zu minimieren. Man kann jedes Teilchen als Qubit verwenden,
		das sich in Superposition von zwei unterscheidbaren Werten befinden kann. Zum Beispiel die
		Polarisation eines Photons oder die Ladung eines Elektrons. Die vielversprechendsten Ansätze sind
		supraleitende Qubits und Ionenfallen.
		\citep[vgl.][]{Popkin:2016}

		Supraleitende Qubits werden aus Supraleiter hergestellt. Dieses Material hat keinen Widerstand,
		wenn die Temperatur knapp über dem absoluten Nullpunkt liegt. Das heißt, der elektrische Strom kann
		im Supraleiter widerstandslos transportiert werden. Wenn dieser durch dieses Material befördert wird,
		entsteht im rechten Winkel ein magnetisches Feld. In Quantencomputer wird das Material verwendet, um
		Schaltungen zu bauen, die kleine magnetische Felder mit Hilfe von Mikrowellen in Superposition bringen.
		Diese sind Wellen, die eine bestimmte Frequenz besitzen. In Abbildung \ref{fig:squid} ist ein supraleitendes
		Qubit dargestellt. Je nachdem in welche Richtung der elektrische Strom fließt, richtet
		sich das Magnetfeld nach oben oder nach unten. Mit Mikrowellen werden die magnetischen Felder in
		Superposition gebracht. In der Abbildung wird die Richtung des Feldes von den mittleren Pfeilen
		gekennzeichnet.
		\citep[vgl.][]{Popkin:2016}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/squid}
			\caption{Supraleitende Qubit}
			\label{fig:squid}
		\end{figure}

		Diese Art von Qubit verwendet dieselbe Produktionstechnik wie bei normalen Computern, das heißt sie können
		auf denselben Materialien gebaut werden. Ein weiterer Vorteil ist ihre Geschwindigkeit. Diese Qubits
		arbeiten im Vergleich zu den Ionenfallen, viel schneller. Aber ein großer Nachteil ist, dass die
		Dekohärenz sehr schnell erfolgt und sie ihre Superposition verlieren. Sie sind nicht gut von der Umwelt
		isoliert, weil selbst die verwendete Elektronik mit ihnen interagieren kann. Diese Qubits können auch
		nur mit ihren benachbarten Qubits kommunizieren, während Ionenfallen Quantenverschränkung auch mit weiter
		entfernten Qubits einsetzen können. Konzerne wie zum Beispiel Google und IBM nutzen supraleitende Qubits
		in ihren Quantencomputern. In Abbildung \ref{fig:dwavechip} sieht man einen Chip mit 128 Qubits von der
		Firma D-Wave, die ihre Quantencomputer an Google verkauft haben. Man erkennt die ähnlichen Materialien,
		die in diesem Chip verwendet wurden.
		\citep[vgl.][]{Popkin:2016}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/dwave-chip}
			\caption{D-Wave Chip mit 128 Qubits \citep{Dwave:Chip}}
			\label{fig:dwavechip}
		\end{figure}

		Die Ionenfalle ist eine weitere mögliche Art des Qubits. Hier versucht man geladene Atome, auch Ionen
		genannt, mit elektromagnetischen Feldern und Lasern festzuhalten und abzukühlen. Wenn man mit einem Laser
		auf das Ion schießt, bekommt das Teilchen Energie und kann dann diese Energie wieder als Licht emittieren.
		Zum Beispiel in Abbildung \ref{fig:trapion} wird ein Ion mit einem Laser angeschossen. Dadurch kann das
		Atom mit der Energie in die nächsthöhere Schale gelangen. Dieses Atom geht dann wieder zurück zum
		Ausgangspunkt und sendet Energie als Licht aus. Das Qubit kann hier eine Superposition zwischen
		den beiden Schalen sein.
		\citep[vgl.][]{Popkin:2016}

		Die Ionenfalle hat den Vorteil, dass sie äußerst stabil ist. Sie können gut von der Umgebung isoliert
		werden und haben dadurch die längste Dekohärenzzeit von allen bisher bekannten Qubits. Der Nachteil aber
		ist ihre langsame Arbeitsgeschwindigkeit und man benötigt viele Laser, um die Qubits zu kontrollieren.
		\citep[vgl.][]{Popkin:2016}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/trapped-ion}
			\caption{Ionenfalle}
			\label{fig:trapion}
		\end{figure}

		Eine weitere Art wäre zum Beispiel der topologische Quantencomputer. Microsoft versucht sie zu bauen, aber
		für diese Qubits sollten Teilchen verwendet werden, die bislang noch nicht entdeckt wurden. Es gibt derzeit nur Hinweise,
		dass diese existieren. Diese Qubits wären jedoch besser von Umwelteinflüssen geschützt und sollten daher ebenso
		eine lange Dekohärenz haben und weniger fehleranfällig sein.
		\citep[vgl.][]{Popkin:2016}

		In der Forschung gibt es schon viele kleine Quantencomputer. Aber es könnte noch lange dauern bis man
		einen universellen Quantencomputer hat, den man programmieren kann, um Probleme zu lösen. Bis jetzt
		werden die Rechner immer nur für bestimmte Aufgaben gebaut. Es ist schwierig die Anzahl der Qubits zu
		erhöhen, denn dadurch erhöht sich auch die Komplexität des Rechners und wird noch empfänglicher für die
		Umgebung. Dieses Problem gibt es momentan bei allen Arten von Qubits.
		\citep[vgl.][]{Popkin:2016}

		\subsection{Erster Quantencomputer} \label{firstqt}
		Die Firma D-Wave produzierte die ersten kommerziellen Quantencomputer. Der D-Wave Two ist die zweite
		Generation und wurde von Google und NASA im Jahr 2013 gekauft. Sie besitzt 512 Qubits. Zu diesem Zeitpunkt
		hat man nicht geglaubt, dass dieser Quantencomputer mit Quanteneffekten arbeitet und schneller als ein Computer
		ist. Die beiden Unternehmen hatten noch keine Beweise dafür. Aber in den folgenden Jahren haben
		sie den Quantencomputer verbessert und am Jahresende 2015 veröffentlichte NASA die optimierte Version
		des Rechners.
		\citep[vgl.][]{Herkewitz:2015}

		In einem Test konnten sie beweisen, dass der D-Wave Two wesentlich schneller als herkömmliche Computer
		war. Man hat es geschafft ein Optimierungsproblem mit fast 1000 Variablen zu lösen. Bei solchen Problemen
		versucht man die bestmögliche Konfiguration von diesen Variablen zu bekommen. Normalerweise müsste man
		alle möglichen Kombinationen ausprobieren und vergleichen. Der D-Wave Two konnte in Superposition
		von allen Werten sein. \quotes{The D-Wave took about a hundredth of a second; with a classical computer
		it'd take about 100 days.} \citep{Herkewitz:2015} Auch wenn dieser Rechner eindeutig schneller war als
		klassische Computer, kann man ihn nicht einen voll funktionsfähigen Quantencomputer nennen. Der
		Quantencomputer kann nur bestimmte Probleme lösen und seine Qubits sind nicht alle miteinander verbunden.
		Jedes Qubit ist nur mit sechs anderen verschränkt.
		\citep[vgl.][]{Herkewitz:2015}

		Jetzt im Jahr 2017 veröffentlicht D-Wave ihre vierte Generation von Quantencomputern, den D-Wave 2000Q.
		Sie besitzt nach insgesamt vier Jahren schon fast viermal so viele Qubits wie der D-Wave Two. Jedoch sind
		die Qubits immer noch nur mit sechs Nachbarn verbunden. D-Wave Maschinen werden seit ihrer ersten Veröffentlichung
		mit viel Skepsis begegnet. Bis jetzt konnte die Firma nur beweisen, dass ihre Rechner in ganz bestimmten
		Problembereichen normalen Computern überlegen sind. Einige bezweifeln auch, dass diese Art von
		Rechner die gewünschte Rechenleistung erbringen wird, egal wie hoch die Anzahl der Qubit ist. D-Wave
		plant im nächsten Modell die Verbindungen zwischen den Qubits sowie deren Kapazität zu verbessern.
		\citep[vgl.][]{Gibney:2017}

	\newpage


	\section{Fazit} \label{conclusion}
	Im Rahmen dieser Arbeit wurden die Funktionsweise von Quantencomputern und deren Anwendungsbereiche, sowie ein
	kurzer Überblick über deren Forschung vorgestellt. Es sollte untersucht werden, in welchen Bereichen
	Quantencomputer nützlich sein werden. Dies betrifft vor allem Anwendungen in der Informatik mit besonderem
	Augenmerk auf die Kryptographie.

	Abschließend ist zu sagen, dass Quantencomputer zahlreiche Probleme lösen können, welche die heutigen Rechner nicht
	ausreichend bearbeiten können. Sie werden jedoch nicht die alltäglichen Computer ersetzen. Ihre enorme Rechenleistung
	ist nicht brauchbar in trivialen Bereichen. Ihr Anwendungsbereich liegt hauptsächlich in komplexen Aufgaben, wie zum
	Beispiel in der Kryptographie, die Primfaktorzerlegung. Das gefährdet zwar die Sicherheit von Verschlüsselungen, allerdings
	existieren schon alternative Verfahren. Die derzeitige Forschung der Quantencomputer befindet sich auf Hochtouren. Viele
	Unternehmen experimentieren an Prototypen und es gibt bereits viele Erfolge. Manche Firmen, wie zum Beispiel IBM, stellen
	ihre Rechner online zur Verfügung, um die Forschung voranzutreiben. Es könnte in naher Zukunft schon Quantencomputer geben,
	die jedoch nur für bestimmte Anwendungen gedacht sind.
	\newpage

	\bibliography{main}
	\bibliographystyle{custom}
	\addcontentsline{toc}{section}{\refname}
	\newpage

	\listoffigures
	\addcontentsline{toc}{section}{\listfigurename}
	\newpage

	%\section*{Selbstständigkeitserklärung}
	%\addcontentsline{toc}{section}{Selbstständigkeitserklärung}
	%Ich erkläre, dass ich diese vorwissenschaftliche Arbeit eigenständig angefertigt und nur die im
	%Literaturverzeichnis angeführten Quellen und Hilfsmittel benutzt habe.

	%\vspace{2cm}
	%Wien, am 15. Februar 2017
	%\hspace{\fill}
	%\includegraphics[width=0.2\linewidth]{img/sign}

	\newpage

\end{document}
